\chapter{Introdução} \label{ch:introducao}

O \textit{Entity Component System} (ECS) é um padrão arquitetural muito adotado em desenvolvimento de jogos, uma área que exige flexibilidade para criar mecânicas complexas e modularidade para implementar novas funcionalidades com agilidade — características centrais do padrão \cite{ecsfaq}. Embora sua popularidade tenha surgido nos jogos, a organização orientada a dados e o desacoplamento entre entidades, componentes e sistemas também têm se mostrado úteis em outras áreas, como \textit{brokers} de IoT e \textit{frameworks} de computação gráfica \cite{ecsiotbrokers, ecscomputergraphics}.

Devido à complexidade de implementar o padrão ECS internamente \cite{ecsstorageinpics}, ele é frequentemente abstraído por meio de bibliotecas para linguagens específicas, como é o caso das bibliotecas Bevy e Flecs, dos ecossistemas Rust e C++, respectivamente \cite{bevy, flecs}. No entanto, essa abordagem pode impor limitações à expressividade do desenvolvedor, uma vez que a linguagem subjacente pode não fornecer construções ideais para representar os conceitos do ECS naturalmente.

Dada essa limitação, este trabalho propõe abstrair o ECS de uma forma diferente: por meio da implementação de um protótipo de interpretador para uma linguagem de programação que trata o ECS como um conceito de primeira classe. Com essa abordagem, é possível moldar a linguagem para atender aos requisitos específicos do padrão ECS, permitindo a exploração de abstrações que seriam difíceis ou impossíveis de serem implementadas em bibliotecas tradicionais.

Porém, devido à complexidade de criar tanto o \textit{design} quanto a implementação de um interpretador para uma linguagem de programação, este trabalho se limita ao último. Assim, o objetivo principal deste trabalho é explorar a implementação de um protótipo de interpretador funcional para uma linguagem de programação orientada a ECS, registrando as decisões tomadas e os desafios encontrados ao longo do processo.

\section{Pergunta Problema}

Como desenvolver o \textit{front-end} de um interpretador para uma linguagem de programação orientada ao ECS, também fundamentando a integração da fase de interpretação?

\section{Objetivos} \label{sec:objetivos}

\subsection{Objetivo Geral} \label{sec:obj_geral}

Implementar o \textit{front-end} e descrever teoricamente a fase de interpretação de uma linguagem orientada ao ECS, para investigar academicamente a viabilidade e os desafios de integração entre a teoria de compiladores e o padrão ECS.

\subsection{Objetivos Específicos}

\begin{itemize}
    \item Implementar a fase de análise léxica, a fim de converter o código de entrada em uma sequência de tokens;
    \item Implementar a fase de análise sintática, a fim de validar a estrutura gramatical do código de entrada e gerar a árvore de sintaxe abstrata (AST);
    \item Fundamentar a fase de interpretação e descrever como ela pode ser integrada na linguagem proposta.
\end{itemize}

\section{Justificativa} \label{sec:justificativa}

Com a alta taxa de adoção de metodologias ágeis pelas empresas modernas, vem a demanda por arquiteturas que permitam alta iterabilidade, permitindo que novas funcionalidades sejam implementadas rapidamente e com baixo custo \cite{17thstateofagile, agile}. O padrão ECS se destaca nesse cenário por sua modularidade e flexibilidade, características que facilitam a adaptação e evolução de sistemas complexos \cite{ecsfaq}.

É extremamente comum que o padrão seja abstraído por meio de bibliotecas para linguagens específicas — por exemplo, só o ecossistema Rust possui pelo menos 16 bibliotecas que implementam o ECS \cite{arewegameyet}. Porém, a ideia de abstrair o ECS por meio de uma linguagem de programação é muito pouco explorada\footnote{Foram encontradas apenas duas amostras: Flecs Script e Ecsact. Porém, nenhuma delas possui documentação acadêmica detalhando o processo de desenvolvimento, e Ecsact não é uma linguagem completa, precisando do auxílio de outra linguagem, como C\# \cite{flecsscript, ecsact}.}, principalmente de forma acadêmica.

Sabendo que o padrão ECS tem o seu lugar no mercado \cite{ecsiotbrokers, ecscomputergraphics} e que há uma lacuna na exploração de abstrações do padrão por meio de linguagens de programação, este trabalho propõe investigar a implementação de um protótipo de interpretador para uma linguagem orientada ao ECS.

Com o protótipo finalizado, espera-se que este trabalho sirva como base para futuras pesquisas e desenvolvimentos na área acadêmica, incentivando a exploração de novas formas de abstração do padrão ECS por meio de linguagens de programação.

\section{Organização do Trabalho} \label{sec:organizacao_trabalho}

Este trabalho começa com este capítulo introdutório, que apresenta o tema, a pergunta problema, os objetivos, a justificativa e a organização do trabalho. O Capítulo \ref{ch:fundamentacao} traz a fundamentação teórica necessária para compreender os conceitos abordados ao longo do trabalho, incluindo uma visão geral do padrão ECS e de linguagens de programação. O Capítulo \ref{ch:metodologia} detalha a metodologia adotada para o desenvolvimento do protótipo de interpretador, descrevendo as etapas e ferramentas utilizadas. O Capítulo \ref{ch:desenvolvimento} apresenta o desenvolvimento do protótipo, desde a análise léxica até a interpretação. O Capítulo \ref{ch:analise_resultados} discute os resultados obtidos, registrando as decisões tomadas e os desafios enfrentados. Por fim, o Capítulo \ref{ch:conclusao} conclui o trabalho, resumindo as principais contribuições e sugerindo direções para pesquisas futuras.
